---
title: La tentation narquoisiste (The Snarxist Temptation)
---

[Maximillian Alvarez](https://thebaffler.com/authors/maximillian-alvarez), October 4, 2016

*[Traduit de l'anglais](https://thebaffler.com/latest/the-snarxist-temptation-revolution-alvarez)*

##### Face aux défaites du socialisme, certains se contentent de rouler des yeux

Cette lettre s'adresse à tous ceux qui, comme moi, ont été assez stupides pour passer cette saison électorale à ressentir quelque chose (espoir, engagement, colère, etc.). Plus que tout, cependant, c'est une lettre à ceux - en particulier ceux de gauche - qui ont choisi de ne pas le faire, et qui ont maintenant la chance de profiter du plus amer des plaisirs : dire au reste d'entre nous qu'ils nous l'avaient dit.

Bernie Sanders n'était _pas_ [la réponse](http://www.realclearpolitics.com/video/2015/08/19/bernie_sanders_let_me_tell_you_something_no_other_candidate_for_president_will_tell_you.html) à tous nos problèmes. De nombreuses [critiques](https://fusion.net/story/323539/how-bernie-sanders-lost-black-voters/) légitimes peuvent être formulées à l'encontre de sa campagne, et si nous devons être déçus, personne ne devrait être surpris par sa conversion post-conventionnelle en un porte-parole déprimant de Clinton et de tant d'autres choses contre lesquelles sa campagne était censée s'élever. C'est comme ça. C'est le jeu qu'il savait qu'il aurait à jouer. Vous pouvez toujours respecter Bernie sans vous sentir "trahi" en l'acceptant pour ce qu'il est : une _partie_ d'une chose plus grande et bien plus importante ; un homme, pas un messie. Mes espoirs ont été brièvement soulevés, pas nécessairement par Bernie, mais par le fait que des millions de personnes ont été attirées par la cause de la rupture effective du tabou de la guerre froide sur le socialisme. Pourtant, [les résultats](https://www.rollingstone.com/politics/news/ralph-nader-bernie-sanders-lesser-evilism-20160620) auxquels nous avons abouti sont à peu près la preuve dont la plupart des cyniques ont besoin pour [confirmer](https://www.solidarity-us.org/site/node/4638) que la politique électorale américaine est un gros sandwich de merde.

Je sais donc d'où tu viens, gauchiste professionnellement désabusé, quand tu as dit dès le début que quiconque se laissait entraîner à participer à des élections ne se faisait pas seulement des illusions, mais validait aussi un système corrompu et "mauvais". Chaque jour semblant nous amener vers un [nouveau bas] (http://www.nybooks.com/articles/2016/09/29/us-politics-as-low-as-it-gets/), comme l'écrit Paul Mattick (http://www.brooklynrail.org/2016/06/field-notes/the-withering-of-the-state) dans le _Brooklyn Rail_, "les critiques de la politique électorale peuvent s'asseoir avec suffisance et se réjouir du désarroi croissant des partis politiques". On _espère_ que cette suffisance a un but, cependant - qu'il y a quelque chose derrière. Pour Mattick, et pour les nombreux claqueurs de clavier de gauche qui sont d'accord avec lui, c'est la croyance que "la décomposition accélérée de la politique ouvrira la voie à la compréhension que le désastre, finalement ingérable, doit être traité d'une autre manière, plus directe".
Au cours de la campagne 2016, de nombreux gauchistes millénaires ont répété les arguments de Mattick sur la façon dont la politique électorale est une imposture et que quiconque cède à l'espoir est trompé (en ajoutant généralement "lol" pour faire bonne mesure). Aucun changement systémique réel ne viendra des élections ; la seule issue est la révolution. Ces appels à l'action directe ont été étrangement repris par l'actrice Susan Sarandon, qui a [suggéré](https://www.theatlantic.com/politics/archive/2016/03/susan-sarandon-bernie-sanders/475875/) à Chris Hayes de NBC qu'une victoire de Donald Trump sur Hillary Clinton serait préférable parce qu'elle "amènerait la révolution immédiatement". Le commentaire de Sarandon semble étonnamment sourd au ton et stupide, mais voici la chose : mes collègues gauchistes postmodernes, cyniques et millénaires et moi-même avons essentiellement créé une idée fétichiste de la "révolution" et de l'avenir socialiste qui est tout aussi fantaisiste que celle que Sarandon a dans sa tête.

C'est le résultat inévitable d'une affliction que j'appelle _snarxisme_ : un style de croyance radicale retenu par une allégeance devenue esclavage à l'ironie, et estropié par les forces de police sociale qui ont rendu le jugement de groupe et l'autopromotion plus importants que l'action politique. Pour une jeunesse gauchiste profondément cynique et désaffectée, la "révolution" est devenue un fétiche, qui nous aide à rire de manière narquoise et à faire face aux faux espoirs et au désordre corrompu du monde, tout en nous donnant la satisfaction intellectuelle et émotionnelle d'avoir foi en quelque chose qui ne nous trahira pas... \*Parce que ça n'arrivera pas. Et pour cette raison, au fond de nous, nous ne le voulons pas.

La révolution était télévisée

Les Millennials sont confrontés à un monde différent de celui dans lequel nos parents nous ont élevés, et l'une des façons les plus sensées d'y répondre est de le faire de manière [ironique] http://www.salon.com/2014/04/13/david_foster_wallace_was_right_irony_is_ruining_our_culture/). De nombreuses critiques sur les millennials en général et sur le [hipsterisme](https://opinionator.blogs.nytimes.com/2012/11/17/how-to-live-without-irony/?_r=0) en particulier ont tenté d'expliquer ce recours habituel à l'ironie comme une [caractéristique pathologique](https://www.washingtonpost.com/national/health-science/teenage-narcissism-and-sense-of-entitlement-is-found-in-new-study/2013/05/06/37441c14-b33a-11e2-baf7-5bc2a9dc6f44_story.html) sans but de notre psychisme troublé qui nous rend [particulièrement ennuyeux](https://www.washingtonpost.com/news/rampage/wp/2014/11/18/who-hates-millennials-the-most/?utm_term=.8461df930c6b). Il est facile de penser que c'est le cas lorsqu'on est confronté à l'ironie moqueuse et révélatrice des snarxistes.

> Snarxisme : une marque ironique de posture intellectuelle qui démontre un plus grand souci de préserver sa réputation que de construire un programme politique utile.

Les traits d'esprit typiques des snarxistes ne sont pas de la variété passionnée et impétueuse qui, pour le meilleur ou pour le pire, domine tant de discussions politiques aujourd'hui. Les adeptes du snarxisme ont une capacité impressionnante à rester à distance, à garder leur sang-froid, en insérant dans la conversation des coups de gueule qui donnent à tous les autres "camps" - républicains, démocrates, ou autres - l'air ridicule. Plus important encore, l'ironie qu'ils utilisent pour atteindre cette distance critique montre aussi clairement que la barbe de Marx qu'ils savent quelque chose que vous ne savez pas. C'est la marque du snarxisme : une marque ironique de posture intellectuelle qui, aussi solide soit-elle sur le plan théorique, démontre dans son déploiement un plus grand souci de préserver sa réputation et sa suffisance intellectuelle que de s'engager, de communiquer et de construire un programme politique utile. Mais ce croisement de l'ironie et de la politique a une histoire plus complexe qu'on ne le reconnaît généralement.

Le [diagnostic] (http://www.salon.com/2016/03/27/we_had_to_get_beyond_irony_how_david_foster_wallace_dave_eggers_and_a_new_generation_of_believers_changed_fiction/) de David Foster Wallace sur la place de l'ironie dans les mécontentements de la vie postmoderne ("pomo") reste nécessaire pour comprendre comment le snarxisme est apparu et, plus important encore, comment il doit accepter ses propres limites. Autrefois outil critique cultivé par les artistes après la Seconde Guerre mondiale pour dénoncer les fantasmes brillants et empoisonnés que le mercantilisme nous apprend à poursuivre, l'ironie a maintenant été cooptée et réaffectée par la télévision, le capitalisme et la politique pour devenir un élément de base lucratif de cette même [culture d'entreprise] (http://www.trendreports.com/article/marketing-to-millenials) qu'elle cherchait autrefois à dénoncer (d'où la télé "réalité", les [publicités] (http://www.trendhunter.com/protrends/viral-spoofvertising) et [Hillary Clinton](http://www.latimes.com/la-hillary-clinton-between-two-ferns-20160922-youtube-embeddedvideo.html) sur _Between Two Ferns_). L'ironie dans l'art et la culture de l'après-guerre ", écrit Wallace (https://books.google.com/books?id=qN9Z9UQWwsgC&printsec=frontcover&dq=a+supposedly+fun+thing&hl=en&sa=X&ved=0ahUKEwiA7fim4MfOAhXHSCYKHeSgBQoQ6AEIHDAA#v=onepage&q=a supposedly fun thing&f=false), " était difficile, douloureuse et productive - un diagnostic sinistre d'une maladie longtemps niée ". En revanche, les hypothèses _derrière_ l'ironie postmoderne des débuts étaient encore franchement idéalistes : on supposait que l'étiologie et le diagnostic menaient à la guérison, que la révélation de l'emprisonnement conduisait à la liberté."

Cette adhésion d'après-guerre à l'ironie comme forme de confrontation avec la vérité était encore fondée sur la conviction "productive" qu'il existait une version _meilleure_ des choses. Pour de nombreux millennials, ce n'est plus le cas. Notre [devise] politique de facto (https://www.youtube.com/watch?v=NwVNuyfhF0Q) nous vient de ce grand avatar de l'ironie télévisuelle, Homer Simpson : "Les enfants, vous avez fait de votre mieux et vous avez échoué lamentablement. La leçon est : n'essayez jamais."

Productive ou non, l'ironie est restée. Plus il devient évident que l'ironie a été complètement cooptée, plus nous semblons nous engager dans un jeu mortel de poulet avec la même culture d'entreprise qui l'a cooptée. Par des exploits croissants d'auto-négation, nous essayons de prouver que nous pouvons toujours descendre plus bas - nous pouvons toujours nous prendre moins au sérieux que les entreprises et les pouvoirs politiques qui prétendent le faire. C'est une course vers le bas purement négative, car, comme le fait remarquer Wallace, l'ironie est "singulièrement inutile lorsqu'il s'agit de construire quoi que ce soit pour remplacer les hypocrisies qu'elle déboulonne". Dans ce jeu de la poule mouillée, nous avons déjà perdu.

S'abandonner à la distanciation ironique du snarxisme signifie céder plus de terrain à l'essaim de forces qui _voulent_ que nous [reculions dans l'insensibilité] (https://thebaffler.com/blog/laurie-penny-self-care), que nous soyons moins attachés aux choses, et donc plus prêts à bondir sur tout ce qui semble différent, jusqu'à ce que cela aussi devienne coopté et grossier, et ainsi de suite. Cela devrait vous sembler étrangement familier. Sans nous en rendre compte, en adoptant une politique de [terre brûlée] (https://en.wikipedia.org/wiki/Scorched_earth), en nous repliant sur nous-mêmes et en brûlant tout ce que l'ennemi pourrait utiliser dans sa marche en avant, en puisant dans les coffres presque vides du punk et de la nostalgie pour trouver tout ce qui pourrait être nouveau avant que cela ne soit aussi coopté, nous jouons essentiellement le jeu qui a réussi à structurer notre politique en fonction du cycle de la mode.

Le problème particulièrement diabolique ici est que nous avons continué à utiliser l'ironie comme un outil critique, même après que sa cooptation l'ait dépouillé de sa morsure critique - vous ne pouvez pas vous moquer de la chose qui se moque déjà d'elle-même. Alors que les premiers ironistes de l'après-guerre croyaient encore que nous pouvions enfumer les sources de notre douleur en soulignant leur hypocrisie et leur grossièreté, nous utilisons maintenant l'ironie uniquement comme un agent anesthésiant pour nous vacciner contre les croyances naïves, les sentiments clichés, les marques d'entreprises, etc. Il vaut mieux répondre à tout avec un cynisme défensif, montrer du doigt l'étron au pied de chaque statue. Vous serez peut-être de mauvaise compagnie lors des dîners, mais au moins personne ne pourra vous accuser d'être dupe.

Je dis cela en tant qu'ancien snarxiste qui a vécu dans la chambre d'écho de l'ironie depuis la première fois que les fissures de la vie ont commencé à apparaître - en tant que personne qui comprend qu'être dupé fait mal. Ça fait mal de croire en les gens pour découvrir qu'ils sont corrompus et dégoûtants. Cela fait mal d'avoir foi en quelque chose qui a été détourné par des connards qui utilisent notre foi en sa bonté pour leur propre bénéfice, même s'ils tuent notre foi dans le processus (comme, disons, nos deux [candidats du parti] (https://www.theatlantic.com/politics/archive/2016/03/clinton-vs-trump-the-worst-of-all-worlds/474024/)). Il est difficile pour un partisan de Bernie Sanders de lire le [favoritisme de Clinton] explicite du DNC (https://www.washingtonpost.com/news/the-fix/wp/2016/07/24/here-are-the-latest-most-damaging-things-in-the-dncs-leaked-emails/) et le [rejet des progressistes] post-convention de Clinton (https://www.theguardian.com/environment/2016/sep/20/hillary-clinton-dropped-climate-change-from-speeches-after-bernie-sanders-endorsement?CMP=share_btn_tw). Et l'ironie et la dialectique de mes camarades snarxistes commencent à paraître beaucoup plus raisonnables. "N'affirmez rien", me disent-ils. "Doute de tout." Traduction : ne te fais pas avoir.

Il faut se souvenir de deux choses ici pour comprendre d'où vient ce sentiment. Premièrement, malgré leur doute ironique de tout, les snarxistes ne sont pas des nihilistes. En dépit de ce que leurs blagues peuvent suggérer, ils affirment toujours quelque chose, à savoir le socialisme. Mais le maintien d'une défensive ironique a engendré une forme de croyance dans le socialisme qui est, selon la définition la plus stricte des manuels, inaccessible, utopique (c'est-à-dire "nulle part").

> Les snarxistes ne sont pas des nihilistes. Indépendamment de ce que leurs blagues peuvent suggérer, ils affirment toujours quelque chose, à savoir le socialisme.

Deuxièmement, lorsque l'ironie a été si efficacement déflorée par les objets de notre mépris, sa valeur d'usage s'effondre. Dans ce climat, l'ironie s'effondre en tant que position culturelle ou outil politique, et sert simplement de code de conduite contrôlé par le groupe. Elle vous permet d'obtenir des retweets et des "likes" et démontre clairement que vous n'êtes pas dupe. Mais il devient également une performance fonctionnelle dans un monde social brutalement policé qui transforme nos cercles de pairs en affrontements mexicains tendus et pleins de jugements. Les millennials ont de nombreuses peurs, mais l'une des choses dont nous avons le plus peur, c'est des autres. Dans les chambres d'écho idéologiques que les médias sociaux nous ont aidés à construire, il est plus immédiatement gratifiant pour les snarxistes d'utiliser l'ironie pour contrôler les engagements des uns et des autres et sécuriser les frontières du groupe restreint des non-dupes éclairés que de faire le [travail] calculé, pragmatique et peu sexy (https://www.dissentmagazine.org/article/after-irony-affect-theory-emotional-labor-review) qui consiste à essayer de faire de l'avenir socialiste une réalité.

Totem et tatouage

À travers la lentille sombre de l'ironie, le snarxiste du millénaire regarde la réalité et la duperie de tous ceux qui adhèrent à des idéaux, des personnes et des normes corrompus. Lorsqu'il rencontre une telle personne, le philosophe Slavoj Žižek [demande] (http://www.cabinetmagazine.org/issues/2/western.php), "OK, mais _où est le fétiche qui vous permet de (prétendre) accepter la réalité 'telle qu'elle est'_ ?". Žižek décrit ce fétiche comme un "symptôme à l'envers". Parfois, au lieu d'affronter la substance d'une expérience traumatique, nous la refoulons, et les symptômes de ce refoulement font surface en marge de nos routines quotidiennes (dans des accès de colère, des cauchemars violents, etc.). Ce sont les signaux d'alarme qui indiquent que le refoulé essaie de sortir. Lorsque ce processus commence à fonctionner à l'envers, cependant, il nous permet d'accepter pleinement et "rationnellement" la façon dont les choses sont, tant qu'il y a un fétiche auquel nous pouvons nous accrocher, un objet qui remplace notre refus de faire face à la dure réalité. Pour accommoder la réalité du XXIe siècle en des termes aussi plaisants, le snarxiste sobre embouteille, sciemment ou non, son désespoir ivre dans un objet fétiche. Et cet objet est typiquement l'"idée" de "la révolution".

Oui, pour les anciens radicaux, la révolution était aussi un fétiche, un objet idéalisé à l'horizon qui leur permettait de continuer quand les choses étaient au plus mal. Mais voici le problème : dans les mondes sociaux et les voix intérieures assombries par le ton condescendant et les yeux vigilants de l'ironie, les snarxistes fétichisent une "révolution" que, au fond, dans notre moelle la plus collante, nous ne voulons pas vraiment voir se produire. Nous avons poussé notre destin socialiste quelque part en dehors de la page, dans un futur toujours et à jamais différé. Notre approche de la politique ressemble à une fable de Tolstoï sur un homme qui se désintègre et qui passe toute sa vie, jusqu'à sa mort, à marmonner qu'il ouvrira un jour un restaurant. Il ne l'a jamais fait, n'allait jamais le faire, mais cette pensée l'a maintenu dans la complaisance. Le "voyage sans fin et impossible vers la maison", comme l'a écrit Wallace (http://harpers.org/wp-content/uploads/HarpersMagazine-1998-07-0059612.pdf), "est en fait notre maison".

Pourquoi ne travaillerions-nous pas plus dur pour obtenir la chose à laquelle nous croyons ? Je soupçonne que, entre autres choses, c'est _parce que_ nous y croyons tellement que nous ne la voulons pas vraiment. La réalité actuelle a pris à peu près tout ce que nous aimons - et dans un élan de déni qui nous préserve, nous refusons de soumettre la source de nos valeurs à une quelconque épreuve du monde réel, car nous ne connaissons que trop bien le résultat probable. Lorsque tout a été coopté d'une manière ou d'une autre, il n'y a plus qu'à regarder vers le haut.

> Nous avons poussé notre destin socialiste quelque part en dehors de la page, dans un futur toujours et à jamais différé.

S'impliquer dans la politique officielle ne semble pas être une option satisfaisante. Parce que les affaires sales de la _réalpolitik_ aux États-Unis semblent moins concerner des compromis pragmatiques que des personnes corrompues, des intérêts financiers et des bureaucraties enracinées [qui emmènent les valeurs] (https://www.youtube.com/watch?v=5tu32CCA_Ig) que nous chérissons à la casse culturelle pour leur propre profit. Nos amis le savent autant que nous, et nous nous surveillons mutuellement sans pitié, en éliminant les dupes qui se vendent tout en mettant notre foi dans une force révolutionnaire mythique qui ne peut pas être souillée par ce même système. Le seul concept de révolution auquel nous pouvons croire sans risque et sans ironie est un concept qui doit rester loin de la réalité consensuelle, de peur qu'elle ne nous déçoive et ne nous laisse sans rien. Pour s'assurer que le capitalisme et les politiciens en sueur ne mettent pas la main sur la seule chose en laquelle nous croyons fermement, nous devons la garder hors de ce monde, comme la vieille dame du Titanic qui jette son collier inestimable dans le ciel bleu sauvage (ou quelque chose comme ça).

De cette façon, la croyance qui sous-tend l'ironie snarxiste est en fait _plus_ idéaliste que celle des ironistes de l'après-guerre invoqués par Wallace. Leurs dénonciations et diagnostics ironiques "pointaient vers la guérison". Il en va de même pour les snarxistes, mais le remède qu'ils préconisent est toujours, _nécessairement_ impossible. De nombreux critiques attribuent cela à la fixation autodestructrice de la gauche sur la [pureté] idéologique (https://www.dailykos.com/story/2016/06/29/1543608/-Lefty-purity-tests-keep-Republicans-in-power)". Mais le vrai problème se situe bien au-delà de ces pathologies individualisées. Blottis dans le sentiment réconfortant d'avoir raison qui nous tient fermement dans la chambre d'écho snarxiste, nous embrassons la pureté non pas tant comme une conviction intellectuelle que comme un refuge social.

Dans le cadre de ce contrat social tacite, tout est dérisoire par rapport à l'idéal que nous avons construit, qui nous donne la seule position intransigeante qui existe - un espace hermétique d'où nous pouvons toujours critiquer, toujours avoir raison ou, du moins, ne jamais avoir tort. Depuis ce haut lieu, nous pouvons mettre en lumière l'horreur et la stupidité des choses sur le terrain par rapport à ce qu'elles "devraient" être.

Entre autres choses, le faux idéal révolutionnaire fait que tant d'autres formes d'[action tactique] (https://www.dissentmagazine.org/article/why-leftists-should-be-democrats) semblent plus détestables qu'elles ne le sont en réalité. Cela ne signifie pas que les snarxistes sont des "[slacktivistes](https://www.newyorker.com/magazine/2010/10/04/small-change-malcolm-gladwell)" inactifs qui n'optent que pour des moyens faciles et inefficaces de "participer" qui ne semblent jamais impliquer l'abandon de leur ordinateur. Les snarxistes _sont_ actifs, mais ils ne "s'impliquent" que dans des activités qui répondent aux normes incroyablement élevées des causes qui ne seront pas soumises aux roulements d'yeux ironiques des autres snarxistes. Bien que ces causes soient louables, elles ne sont pas suffisantes. Les politiques électorales ne suffisent pas non plus, mais on ne peut pas les ignorer avec le même élan de lassitude que, par exemple, les VMA Awards. Non, l'engagement électoral représente un obstacle bien plus sérieux au fatalisme snarxiste et doit être abordé intelligemment.

> Les gens ont le droit de refuser. Cependant, nous devons évaluer honnêtement d'où viennent nos refus et à qui ils servent.

Il est vrai que, lorsque les choses sont complètement nulles, même si cela semble futile, vous _devez_ refuser. Chaque gauchiste doit décider pour lui-même ce qu'il peut supporter et où se trouve le point de rupture. Nous faire la morale et/ou nous faire honte pour que nous pensions comme vous ne fonctionnera pas - vous aurez juste l'air d'une dupe. Un autre problème avec de nombreuses critiques de la "pureté" de la gauche est qu'elles sont souvent stupidement et condescendamment inconscientes du fait que les snarxistes, comme beaucoup d'autres milléniaux, ont des [raisons] (https://fivethirtyeight.com/features/americans-distaste-for-both-trump-and-clinton-is-record-breaking/) tout à fait \*valables de ne pas vouloir participer au processus politique officiel. Peu importe les arguments qu'il faut avancer sur le compromis, le vote stratégique, la menace cosmique de Trump, etc., rien ne peut effacer le fait que Trump et Clinton sont tous les deux horribles. Ce n'est pas un "problème millénaire" ; c'est juste un foutu fait. Les gens ont le droit de refuser. Cependant, nous devons évaluer honnêtement d'où viennent nos refus et à qui ils servent.

Sur le net

Critiquer les tactiques et le style du snarxisme n'équivaut pas à abandonner son contenu socialiste vertueux. \*En aucun cas, nous ne devons encaisser nos jetons socialistes pour nous contenter de ce que Clinton et ses nombreux complices faux-réalistes, de gauche, de droite et du centre, vendent. Nous ne devons pas non plus nous bercer d'illusions en pensant qu'elle effectuera comme par magie un virage imprévu à gauche et qu'elle prendra plus au sérieux les préoccupations qui [comptent le plus] (http://www.newsweek.com/hillary-clinton-millennial-voters-502298) pour les milléniaux. Elle n'est pas la "prochaine meilleure chose" ; son programme peut simplement fournir moins d'obstacles à notre vision socialiste à long terme. Mais cela exige que nous soyons sérieux quant au socialisme auquel nous croyons.

Pouvons-nous justifier sans hésitation notre refus de participer à cette élection comme une stratégie efficace pour augmenter la possibilité d'un avenir socialiste pour tous ? Pouvons-nous prétendre sans détour que notre refus n'est pas un moyen d'auto-promotion pour préserver nos [belles âmes] (http://www.newstatesman.com/ideas/2009/10/today-interview-capitalism) aux yeux de notre cohorte complètement ironisée ? Si la révolution _est_ ce en quoi nous croyons vraiment, alors nous devons nous demander si une présidence de Trump ou de Clinton fournira la voie [la plus utilisable](http://inthesetimes.com/features/3_reasons_to_vote_for_hillary_clinton.html) pour y parvenir. Ni l'un ni l'autre ne va nous la donner ; nous devrons la pousser nous-mêmes. Mais l'un d'entre eux pourrait rendre la chose moins probable.

> Le fait de soutenir de façon narquoise une équipe qui n'est pas sur le terrain - une équipe qui fait passer toutes les autres pour stupides et corrompues _parce que_ vous l'avez rendue si fantaisiste et impossible à tester- ne fait pas de vous un radical. Cela fait de vous un connard.

Si vous croyez vraiment, honnêtement, qu'une présidence de Trump aidera à "amener la révolution" plus tôt, alors faites votre cas et défendez-le. Mais renoncer au processus politique comme une étude sans relief de la duperie, lorsque le pouvoir réel et la douleur réelle sont en jeu, c'est céder à ce que Lénine appelait un "trouble infantile" de la gauche. Il est très facile de montrer son tempérament "révolutionnaire" simplement en lançant des injures à l'opportunisme parlementaire", écrivait Lénine (https://www.marxists.org/archive/lenin/works/1920/lwc/ch07.htm). "Cette facilité même, cependant, ne peut en faire la solution d'un problème difficile, très difficile". Ricaner et s'asseoir avec suffisance sur la touche, en encourageant une équipe qui n'est pas sur le terrain - une équipe qui fait paraître toutes les autres stupides et corrompues en comparaison _parce que_ vous l'avez rendue si fantaisiste et inéprouvable- ne fait pas de vous un radical. Cela fait de vous un connard.

Ecoutez : Si notre but est de ne pas nous faire avoir en donnant un crédit émotionnel aux choses de la vie sur lesquelles le capital et les politiciens pourris ont déjà mis leurs mains sales, nous allons être à court de choses à ressentir _très_ rapidement. Nous allons reculer encore plus, en nous fermant à l'ironie et en contrôlant en groupe la possibilité de rester sincèrement attachés aux choses dont nous pourrions avoir besoin pour réaliser l'avenir que nous voulons. Si vous placez votre filet devant une langouste, elle reculera à la vitesse de l'éclair, comme une langouste naine olympique. La seule façon de les attraper est de mettre un filet derrière eux. Faites un pas dans leur direction, et ils se propulseront en arrière, droit dans le filet.

Il y a quelque chose à dire sur le fait de s'habiller à l'ancienne, de tenir bon et de s'accrocher aux choses qui nous tiennent à cœur. Refuser de laisser notre passion être diminuée par la sphère du consensus qui cherche à la banaliser en la faisant passer pour un idéalisme de jeunesse malavisé, ou par les boules de graisse opportunistes qui (au mieux) essaient de la reconditionner en édition limitée et de nous la faire payer. (Je vous échange ce rare 12 pouces de Slavoj Žižek contre un 78 tours vintage de Chomsky).

Il y a encore plus en jeu dans la lutte, comme Bernie Sanders l'a souvent dit, pour reprendre notre gouvernement des intérêts des gros bonnets qui l'ont acheté pour eux-mêmes. La course de Bernie étant terminée, nous ne pouvons pas laisser nos espoirs se durcir en snarxisme ; nous devons nous sentir _plus durs_, rebelles. Et par "plus fort", je ne veux pas seulement dire avec plus d'intensité ; je veux dire avec plus de cran et de force d'âme, assez fort pour résister aux tentatives des entreprises et des politiques de coopter notre rébellion, et même pour résister aux roulements d'yeux de nos camarades snarxistes. Ce n'est qu'alors que notre douleur et notre déception se transformeront en quelque chose d'autre qu'un haussement d'épaules ironique et une lente retraite vers le filet.

_Maximillian Alvarez est un double candidat au doctorat et un étudiant diplômé instructeur dans les départements d'histoire et de littérature comparée de l'université du Michigan. Il a obtenu sa licence et son diplôme avec mention à l'Université de Chicago en 2009._
